% ©2014, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{qtree}

\usetheme{Warsaw}

\title{XML: eXtensive Markup Language}
\author{Sylvain Tenier - département TIC - Esigelec }
\date{7/10 avril 2015}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.75\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Motivations}

\begin{frame}
\frametitle{Fichier texte vs fichier binaire}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.48\textwidth}
  \structure{Fichier binaire}
  \begin{itemize}
    \item Donn\'ees et m\'etadonn\'ees
    \item Espace optimis\'e
    \item Limit\'e \`a une application
   \end{itemize}
  \end{column}%
  \hfill%
  \begin{column}{.48\textwidth}
  \structure{Fichier texte}
  \begin{itemize}
    \item Lisible \`a la fois par l'humain et la machine
    \item N\'ecessite plus d'espace
    \item \emph{Pas de m\'etadonn\'ees}
   \end{itemize}
   \end{column}%
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ajouter des m\'etadonn\'ees aux fichiers textes}
\begin{itemize}
 \item Postulat :  les fichiers textes sont plus polyvalents que les fichiers binaires
 \item Comment diff\'erencier les m\'etadonn\'ees du texte basique ?
 \item Comment d\'efinir quelles m\'etadonn\'ees sont autoris\'ees ?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Quelles utilisations ?}
\begin{enumerate}
 \item Repr\'esentation de donn\'ees
\begin{itemize}
 \item Fichiers de configuration
 \item Services web (SOAP)
 \item Images vectorielles (SVG)
\end{itemize}
\item Ajout de m\'etadonn\'ees \`a des documents
\begin{itemize}
 \item Structuration (XHTML)
\item Annotation s\'emantique (OWL)
\item Gestion de documents (GED)
\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Configuration de logiciel (Maven)}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<project>
  <modelVersion>4.0.0</modelVersion>
  <name>Maven Default Project</name>

  <repositories>
    <repository>
      <id>central</id>
      <name>Maven Repository Switchboard</name>
      <layout>default</layout>
      <url>http://repo1.maven.org/maven2</url>
      <snapshots>
        <enabled>false</enabled>
      </snapshots>
    </repository>
  </repositories>
...
</project>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Appel de proc\'edures distant (RPC - SOAP)}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" ?>
<env:Envelope xmlns:env="http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope">
 <env:Header>
  <m:reservation xmlns:m="http://travelcompany.example.org/reservation"
          env:role="http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope/role/next"
           env:mustUnderstand="true">
   <m:reference>uuid:093a2da1-q345-739r-ba5d-pqff98fe8j7d</m:reference>
   <m:dateAndTime>2001-11-29T13:20:00.000-05:00</m:dateAndTime>
  </m:reservation>
  <n:passenger xmlns:n="http://mycompany.example.com/employees"
          env:role="http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope/role/next"
           env:mustUnderstand="true">
   <n:name>John Athan</n:name>
  </n:passenger>
 </env:Header>
 <env:Body>
  <p:itinerary
    xmlns:p="http://travelcompany.example.org/reservation/travel">
   <p:departure>
     <p:departing>New York</p:departing>
     <p:arriving>Los Angeles</p:arriving>
     <p:departureDate>2001-12-14</p:departureDate>
     <p:departureTime>late afternoon</p:departureTime>
     <p:seatPreference>aisle</p:seatPreference>
   </p:departure>
   <p:return>
     <p:departing>Los Angeles</p:departing>
     <p:arriving>New York</p:arriving>
     <p:departureDate>2001-12-20</p:departureDate>
     <p:departureTime>mid-morning</p:departureTime>
     <p:seatPreference/>
   </p:return>
  </p:itinerary>
  <q:lodging
   xmlns:q="http://travelcompany.example.org/reservation/hotels">
   <q:preference>none</q:preference>
  </q:lodging>
 </env:Body>
</env:Envelope>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mise \`a disposition de donn\'ees (OpenData)}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
  <content type="application/xml">
      <m:properties>
        <d:Timestamp m:type="Edm.DateTime">2013-10-17T14:22:07.4195813Z</d:Timestamp>
        <d:dispositf>AIDE DEPARTEMENTALE PERSONNALISEE AUX ATHLETES DE HAUT-NIVEAU</d:dispositf>
        <d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2010>95</d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2010>
        <d:montantattribue2010>102 210</d:montantattribue2010>
        <d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2011>116</d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2011>
        <d:montantattribue2011>105 694</d:montantattribue2011>
        <d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2012>99</d:nombrepartenariatsprojetssoutenus2012>
        <d:montantattribue2012>100 991</d:montantattribue2012>
      </m:properties>
    </content>
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Podcast / Syndication (RSS 2.0)}

\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}



\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:podcastRF="http://radiofrance.fr/Lancelot/Podcast#" version="2.0" >
<channel>
<title>Pop-Corn sur Le Mouv</title>
<link>http://www.lemouv.fr/diffusions-pop-corn-sur-le-mouv</link>
<description>Charline Roux et Nico Prat vous offrent l essentiel de la pop culture.</description>
<language>fr</language>
<copyright>Radio France</copyright>
<lastBuildDate>Mon, 24 Mar 2014 20:03:06 +0100</lastBuildDate>
<generator>Radio France</generator>
<image>
<url>http://media.radiofrance-podcast.net/podcast09/RF_OMM_0000008188_ITE.jpg</url>
<title>Pop-Corn sur Le Mouv</title>
<link>http://www.lemouv.fr/diffusions-pop-corn-sur-le-mouv-0</link>
</image>
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{D\'efinition d'interface graphique Android}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
              android:layout_width="fill_parent"
              android:layout_height="fill_parent"
              android:orientation="vertical" >
    <TextView android:id="@+id/text"
              android:layout_width="wrap_content"
              android:layout_height="wrap_content"
              android:text="Hello, I am a TextView" />
    <Button android:id="@+id/button"
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="Hello, I am a Button" />
</LinearLayout>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Avantages}
\begin{itemize}
 \item Syntaxe stricte donc v\'erifiable
 \item Interop\'erabilit\'e
 \item Analyse plus robuste que les expressions r\'eguli\`eres
 \item Repr\'esentation ais\'ee des donn\'ees hierarchiques
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Technologies associ\'ees}
\begin{itemize}
 \item Document Object Model
\item Parsers SAX et DOM
\item D\'efinitions et sch\'emas
\item Localisation avec XPATH
\item Transformations avec XSLT
\item Requ\^etes XQuery
\end{itemize}

 
\end{frame}


\section{\'Ecriture d'un document XML bien form\'e}
% 
% \begin{frame}{D\'efinition }
%  \begin{itemize}
%   \item D\'efinition par le W3c : \url{http://www.w3.org/TR/xml}
%   \item Le langage XML d\'efinit :
%   \begin{enumerate}
%     \item la notion de contenu et de m\'etadonn\'ees,
%     \item la syntaxe des diff\'erentes constituants du  balisage,
%     \item dans quel ordre les diff\'erents constituants peuvent appara\^itre.
%   \end{enumerate}
%  \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{D\'eclaration d'un document XML bien form\'e}
\begin{itemize}
 \item \texttt{<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>}
 \begin{itemize}
  \item \texttt{version} : 1.0 ou 1.1
  \item \texttt{encoding} : encodage du document
  \item \texttt{standalone} : le document est autosuffisant
 \end{itemize}
 \item Optionnelle
 \item Obligatoirement en d\'ebut de document si pr\'esente
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\'El\'ements XML}
\begin{itemize}
  \item Un \'el\'ement est identifi\'e par un \emph{nom}
  \item Il est d\'elimit\'e par une \emph{balise ouvrante} et une \emph{balise fermante}
  \item Le texte entre les balises ouvrantes et fermantes est le \emph{contenu}
  \item Un \'el\'ement vide peut \^etre repr\'esent\'e par une balise autofermante
  \begin{itemize}
   \item \texttt{<nomElement> contenu </nomElement>}
   \item \texttt{<nomElementVide />}
  \end{itemize}
  \item Le premier \'el\'ement du document est l'\'el\'ement \emph{racine}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Nommage des \'el\'ements}
\begin{itemize}
  \item Le nom de la balise ouvrante doit correspondre au nom de la balise fermante
  \item Le nom est sensible \`a la casse
  \item Il ne doit pas contenir d'espace
  \item Il ne doit pas d\'ebuter par :
    \begin{enumerate}
      \item un chiffre
      \item un tiret -
      \item la chaine ``XML'' ou ``xml''
     \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Attributs}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{itemize}
 \item Un attribut apporte un compl\'ement d'information  \`a un \'el\'ement
\item Syntaxe : \texttt{<element  nomAttribut="valeurAttribut">}
\item Exemple :
\begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne id="1">
    <prenom>John</prenom>
    <nom>Doe</nom>
  </personne>
</personnes>
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Elements ou attributs ?}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \structure{\'El\'ements}
    \begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne>
    <id>1</id>
    <prenom>John</prenom>
    <nom>Doe</nom>
  </personne>
</personnes>
     \end{lstlisting}
   \end{column}
  \hfill%
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \structure{Attributs}
    \begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne id="1" prenom="John" nom="Doe" />
</personnes>
   \end{lstlisting}
\begin{itemize}
 \item Pas de valeurs multiples
 \item Pas de hi\'erarchie
 \item Non ordonn\'es
\end{itemize}
  \end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Repr\'esentation arborescente}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne id="1">
    <prenom>John</prenom>
    <nom>Doe</nom>
  </personne>
     \end{lstlisting}
   \end{column}
  \hfill%
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \begin{lstlisting}
  <personne id="2">
    <prenom>Paul</prenom>
    <nom>Martin</nom>
  </personne>
</personnes>
    \end{lstlisting}
%r\'eutiliser l'exemple pour pr\'esenter les types de noeuds texte vs element
  \end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\Tree [.personnes [ id="1" [ John ].prenom [ Doe ].nom ].personne [.personne id="2" [.prenom Paul ] [.nom Martin ] ] ]
\end{frame}

\begin{frame}{R\`egles d'\'ecritures}
 \begin{enumerate}
  \item Les balises
  \begin{itemize}
   \item doivent \^etre ferm\'ees
   \item doivent \^etre correctement imbriqu\'ees
   \begin{itemize}
    \item \texttt{<a><b>contenu</b></a>} est valide
    \item \texttt{<a><b>contenu</a></b>} est invalide
   \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item Les attributs
  \begin{itemize}
   \item ont obligatoirement une valeur
   \item la valeur est obligatoirement entre guillemets 
  \end{itemize}
  \item Les commentaires sont entre \verb?<!-{}-? et \verb?-{}->?
  \begin{itemize}
   \item Exemple : \verb?<!-{}- Un commentaire -{}->?
  \end{itemize}

 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\'Ecriture des caract\`eres sp\'eciaux}
Deux m\'ethodes 
\begin{enumerate}
 \item Utilisation d'entit\'es de caract\`eres

\vspace{1mm}

\begin{tabular}{|c||c|}\hline
{\color{blue}Caract\`ere \`a substituer} & {\color{blue}Entit\'e de caract\`ere} \\\hline
%caract\`ere ill\'egal& entit\'e\\\hline
\&&\&amp;\\\hline
<&\&lt;\\\hline
>&\&gt;\\\hline
"&\&quot;\\\hline
'&\&apos;\\\hline
\end{tabular}
\item Utilisation d'un CDATA

\texttt{<![CDATA[ Contenu (<, >, \&) ]]>}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{V\'erification d'un document XML bien form\'e}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth,height=0.50\textheight,keepaspectratio]{docBienForme.png}\caption{Affichage d'un document bien form\'e dans Firefox}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{V\'erification d'un document XML mal form\'e}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.38\textwidth}
    \begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne id="1">
    <prenom>John</nom>
    <nom>Doe</prenom>
  </personne>
     \end{lstlisting}
   \end{column}
  \hfill%
  \begin{column}{.58\textwidth}
    \begin{lstlisting}
  <personne id="2">
    <prenom>Paul</prenom>
    <nom>Martin</nom>
  </personne>
</personnes>
    \end{lstlisting}
%r\'eutiliser l'exemple pour pr\'esenter les types de noeuds texte vs element
  \end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth,height=0.50\textheight,keepaspectratio]{docMalForme.png}\caption{Affichage d'un document mal form\'e dans Firefox}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Espaces de noms}

\begin{frame}
\frametitle{Pourquoi des espaces de nom ?}
\begin{itemize}[<+->]
 \item Qu'est-ce qu'une table ?
 \begin{enumerate}
  \item Un \'equipement de maison ?
  \item Un espace de stockage dans une base de donn\'ees ?
  \item Un \'el\'ement de structure en HTML ?
 \end{enumerate}
 \item Le sens d'un terme d\'epend du contexte
 \item Les espaces de nom permettent d'\'eviter les ambigu\"it\'es
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Titre ou titre ?}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<livre>
  <auteur>
    <titre>M</titre>
    <prenom>George</prenom>
    <nom>Orwell</nom>
  </auteur>
  <titre>1984</titre>
  <dateParution>
    <jour>8</jour>
    <mois>juin</mois>
    <annee>1949</annee>
  </dateParution>
</livre>
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Cr\'eation d'un espace de nom}
	\begin{itemize}
		\item Un espace de nom est d\'efini par un \emph{URI} (Uniform Resource Identifier)\footnote{\url{http://www.w3.org/TR/uri-clarification/}}.
		\begin{itemize}
			 \item \url{http://www.esigelec.fr/ns/personne}
			 \begin{itemize}
				  \item à privilégier s'il existe une ressource \`a cette adresse.
			 \end{itemize}
			 \item \url{urn:publication:livre}
		\end{itemize}
		\item La première partie garantit \emph{l'unicité} de l'espace de nom. Le dernier terme correspond au \emph{nommage}.
		\item L'espace de nom représente un \emph{ensemble d'éléments} d'une thématique. Il n'y a pas un espace de nom par élément.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{D\'eclaration d'un espace de nom}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.53\textwidth}
  \begin{lstlisting}
<livre xmlns="urn:publication:livre"
  xmlns:pers="http://www.esigelec.fr/ns/personne">
  <auteur>
    <pers:titre>M</pers:titre>
    <pers:prenom>George</pers:prenom>
    <pers:nom>Orwell</pers:nom>
  </auteur>
  <titre>1984</titre>
  <dateParution>
    <jour>8</jour>
    <mois>juin</mois>
    <annee>1949</annee>
  </dateParution>
</livre>
  \end{lstlisting}
  \end{column}
  \hfill%
  \begin{column}{.47\textwidth}
  \begin{itemize}
 \item \url{urn:publication:livre} est l'espace de nom par d\'efaut. Tous les \'el\'ements non pr\'efix\'es appartiennent \`a cet espace.
 \item \url{http://www.esigelec.fr/ns/personne} est un espace de nom secondaire. Les balises repr\'esentant les \'el\'ements de cet espace de nom doivent \^etre pr\'efix\'ees.
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Bilan}
\begin{itemize}
 \item XML est un langage permettant d'ajouter des m\'etadonn\'ees \`a un fichier texte sous la forme de balises.
 \item XML d\'efinit une syntaxe selon laquelle un document est \emph{bien form\'e}.
 \item L'eXtensibilit\'e d'XML provient de la possibilit\'e de cr\'eer un espace de nom en fonction de l'application.
\item Prochaine s\'eance : \emph{validit\'e} d'un document XML par rapport \`a une application donn\'ee.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{R\'ef\'erences}
\begin{itemize}
  \item XML 1.0 : \url{http://www.w3.org/TR/REC-xml/}
  \item XML 1.1 : \url{http://www.w3.org/TR/xml11/}
  \item Espaces de noms XML : \url{http://www.w3.org/TR/xml-names/}
\end{itemize}

 
\end{frame}


\end{document}



